.. -
.. * #%L
.. * JAXX
.. * %%
.. * Copyright (C) 2008 - 2025 Code Lutin, Ultreia.io
.. * %%
.. * This program is free software: you can redistribute it and/or modify
.. * it under the terms of the GNU Lesser General Public License as
.. * published by the Free Software Foundation, either version 3 of the
.. * License, or (at your option) any later version.
.. *
.. * This program is distributed in the hope that it will be useful,
.. * but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
.. * MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
.. * GNU General Lesser Public License for more details.
.. *
.. * You should have received a copy of the GNU General Lesser Public
.. * License along with this program.  If not, see
.. * <http://www.gnu.org/licenses/lgpl-3.0.html>.
.. * #L%
.. -

^^^^^^^^^^^^^^^
NavigationModel
^^^^^^^^^^^^^^^

.. contents::


**WARNING : certaines parties de la documentation ne sont pas à jour...**

Présentation
____________

Ajout d'un modèle d'arbre de navigation.

Le but de cette fonctionnalité est de pouvoir créer un arbre de navigation lié
au context de JAXX, de définir des UI rattachés à chaque noeud.

Le développement est effectué dans le paquetage *jaxx.runtime.swing.navigation*.

jaxx.runtime.swing.navigation.NavigationModel
=============================================

Contrat representant le model de l'arbre de navigation.

Les noeuds présents dans se modèle sont aussi typés en
*jaxx.runtime.swing.navigation.tree.NavigationTreeModel.NavigationTreeNode*.

L'idée principale est de pouvoir associer à un noeud précis un chemin depuis
la racine, ce que l'on appele *chemin de navigation*.

Pour obtenir le chemin de navigation d'un noeud donné, on récupère l'enmseble
des neoud depuis la racine vers ce noeud et les concatène en suffixant par le
caractère séparateur défini.

Tout les models suivants implémantent cette interface.

jaxx.runtime.swing.navigation.tree.NavigationTreeModel
======================================================

Il s'agit du modèle de l'arbre utilisé, c'est une extension d'un
*javax.swing.tree.DefaultTreeModel*.

jaxx.runtime.swing.navigation.treetable.NavigationTreeTableModel
================================================================

Il s'agit du modèle de l'arbre tableau (*org.jdesktop.swingx.JXTreeTable*),
c'est une extension d'un *org.jdesktop.swingx.treetable.DefaultTreeTableModel*.

Les noeuds présents dans se modèle sont typés en
*jaxx.runtime.swing.navigation.tree.NavigationTreeModel.NavigationTreeTableNode* qui
étend *jaxx.runtime.swing.navigation.tree.NavigationTreeModel.NavigationTreeNode*.

NavigationTreeTableNode est abstaite, l'instance doit donc être crée en
implementant la méthode createNavigationTreeTableNode
du builder (*jaxx.runtime.swing.navigation.treetable.NavigationTreeTableModelBuilder*).

Les builders
____________

jaxx.runtime.swing.navigation.NavigationModelBuilder
====================================================

Les builders sont des classes utilitaires permétant de construire le model et
les rendus de l'arbre simplement.

Tous les builders implémentent cette interface.

jaxx.runtime.swing.navigation.tree.NavigationTreeModelBuilder
=============================================================

Classe utilitaire pour construire le model (ici un
*jaxx.runtime.swing.navigation.tree.NavigationTreeModel*) et décorer un arbre.

jaxx.runtime.swing.navigation.treetable.NavigationTreeTableModelBuilder
=======================================================================

Classe utilitaire pour construire le model (ici un
*jaxx.runtime.swing.navigation.treetable.NavigationTreeTableModel*) et décorer un arbre
tableau.

Les Handlers
____________

jaxx.runtime.swing.navigation.handler.AbstractNavigationHandler
===============================================================

Cette classe est une implémentation d'un model de sélection pour les arbres
de navigations.

Il y a 2 façons de l'utiliser, soit l'on associe une ui par noeud
(*Strategy.PER_NODE*) soit on associe une ui par type de noeud
(*Strategy.PER_UI_TYPE*).

jaxx.runtime.swing.navigation.handler.NavigationTreeHandlerWithCardLayout
=========================================================================

Extension de *jaxx.runtime.swing.navigation.handler.AbstractNavigationHandler* pour
l'utilisation de CardLayout (*org.nuiton.jaxx.runtime.swing.CardLayout2*).

jaxx.runtime.swing.navigation.handler.NavigationMultiTreeHandler
================================================================

TODO ajouter la strategie de la multiselection

Extension de *jaxx.runtime.swing.navigation.handler.AbstractNavigationHandler* pour
ajouter la possibilité d'utiliser la multisélection.

jaxx.runtime.swing.navigation.handler.NavigationOneClicSelectionHandler
=======================================================================

Extension de *jaxx.runtime.swing.navigation.handler.NavigationMultiTreeHandler* pour
activer le simple clic lors de la multi-selection.

Définition d'un noeud
_____________________

Le noeud
(*jaxx.runtime.swing.navigation.tree.NavigationTreeModel.NavigationTreeNode*) est
une extension d'un *javax.swing.tree.DefaultMutableTreeNode*.

Il apporte les nouvelles propriétés suivantes :

* *navigationPath* : nom de chemin de navigation de ce noeud.

* *jaxxClass* : nom qualifié de la classe d'ui associé à ce noeud (doit être obligatoirement un *JAXXObject*)

* *jaxxActionClass* : nom qualifié de la classe d'handler d'ui associé à ce noeud (doit être obligatoirement un *JAXXAction*).

* *jaxxContextEntryDef* : définition de l'entrée dans le context JAXX associé à ce noeud.

* *jaxxContextEntryJXPath* : définition d'une expression JXPath à appliquer sur le bean associé au noeud.


Retrouver un noeud à partir du chemin de navigation
___________________________________________________

Il est possible en connaissant le chemin de navigation d'un noeud de récupérer
le noeud dans l'arbre via la méthode

::

  model.findNode("chemin.de.navigation")

Trouver la valeur associée dans le context JAXX à partir du chemin de navigation
________________________________________________________________________________

Il est possible en connaissant le chemin de navigation d'un noeud de récupérer
la valeur associée dans le context JAXX.

::

  model.getJAXXContextValue(myJAXXContext, "chemin.de.navigation")* .

L'algrotihme est le suivant :

  * récupération du noeud associé au chemin de navigation

  * recherche du premier noeud (dans les noeuds qui remontent vers la racine
    de l'arbre) dont la propriété *jaxxContextEntry* est non nulle, il s'agit
    du point d'entré dans le context JAXX.

  * redescendre à partir de ce noeud vers le noeud d'origine (si ce noeud
    était différent) et en descendant conjointement dans l'objet du context
    JAXX :

    - on utilise l'expression JXPath pour obtenir l'objet associé au noeud

Exemple :

::

  "$root" +  <-- la racine de l'abre
        |
        + "string" <-- attaché au context JAXX <java.lang.String,"string"> 
        |
        + "liste" + <-- attaché au context JAXX <java.util.List.class,"liste">
        |         |
        |         + "0" <-- le premier élément de la liste
        |         |
        |         + "1" <-- le second élément de la liste
        |         |
        |         + "2" <-- le troisième élément de la liste
        |
        + "locale" + <-- attaché au context JAXX <java.util.Locale>
                   |
                   + country
                   |
                   + language

   // preparation du context
   java.util.List myList = java.util.Arrays.asList("one","two","three");
   java.util.Locale myLocale = java.util.Locale.FRENCH;
   context.setContextValue(myList, "liste");
   context.setContextValue("stringValue","string");
   context.setContextValue(myLocale);


   // récupération des valeurs dans le context à partir de chemin de navigation
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root") == null;
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.string")  == "stringValue";
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.liste")   == myList;
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.liste.0") == "one";
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.liste.1") == "two";
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.liste.2") == "three";
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.locale")  == myLocale;
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.locale.country")  == myLocale.getCountry();
   assert model.getJAXXContextValue(context, "$root.locale.language") == myLocale.getLanguage();

TODO mettre à jour cet exemple suite à l'utilisation de JXPath pour naviguer dans les objets.

A noter qu'une seconde méthode de récupération de valeur du context JAXX est disponible pour pouvoir récupérer cette
valeur en connaissant le noeud :

::

  model.getJAXXContextValue(context, myNode);

jaxx.runtime.swing.navigation.NavigationTreeSelectionAdapter
============================================================

Il s'agit d'un listener sur la sélection d'un noeud dans l'arbre de navigation
basé sur notre modèle de navigation. Il étend
*javax.swing.event.TreeSelectionListener*.

Ce listener contient la gestion de passage d'un noeud à un autre avec
interaction avec le context JAXX et affichage automatique de l'ui associé au
noeud sélectionné.

**Attention : la mécanique ne fonctionne que pour un arbre à selection unique.**

Algorithme
__________

Voici l'algorithme utilisé lors de la sélection d'un nouveau noeud :

  * *closeUI* : tentative de fermeture de l'ui lié au noeud précédemment
    selectionné, si cela n'aboutit pas on retourne sur le noeud précédent.

  * *attachBeanFromNodeToContext* : injection dans le context JAXX de la valeur
    associée au nouveau noeud

  * *createUI* : création de la nouvelle ui (si elle n'existe pas)

  * *openUI* : ouverture de la nouvelle ui

Si une erreur survient lors de ces opérations, on entre dans la méthode
*goBackToPreviousNode* qui est abstraite et permet de notifier les erreur de
retourner au noeud précdent.

jaxx.runtime.swing.navigation.NavigationTreeSelectionAdapterWithCardLayout
==========================================================================

Il s'agit d'une implantation du listener précédent qui suppose que les uis
associées aux noeuds sont affichées dans un unique container en utilisant le
layout *org.nuiton.jaxx.runtime.swing.CardLayout2*.

La contrainte de chaque ui sera extactement le chemin de navigation du noeud
associé.

Il possède deux méthodes abstraites :

  * *getContentContainer* : qui indique le container d'ui.

  * *getContentLayout* : qui indique le layout utilisé.

Pour pouvoir utilisé cet *adapter*, il vous suffit de définir la méthode
suivante (en plus des deux méthodes abstraites) :

  * *goBackToPreviousNode* : comment gérer les erreurs et retourner au noeud
    précedent.

